\documentclass{ppgi}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Pacotes para acentuação %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{ae}
%\usepackage[ansinew]{inputenc}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%    Pacotes utilizados   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumerate}
%\usepackage{enumitem}
%\usepackage{array}
%\usepackage[flushleft]{threeparttable}
%\usepackage{hyperref} %url
\usepackage{pifont}   %tick character
\usepackage{multirow} %multiple rows in tables
\usepackage{rotating} %rotate tables

%%%%%%%%%%%

\graphicspath{{images/}}

%%%%%%%%%%%

\titulo{Soft Skills do Programador de Software: Abordagem Conceitual e Definição de Métricas para Identificação Automática no Contexto de um Sistema de Juiz Online}
\autor{Maria Helynne Lima Silva}
\data{2015}
\orientador{Prof. Dr. Rodrigo de Barros Paes}

%Inicio do documento
\begin{document}

%Imprimir capa e folha de rosto
\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto

%Ambiente da dedicatória
\begin{dedicatoria}
\prededicatoria

\begin{flushright}
Tudo posso naquele que me fortalece.\\
Filipenses 4:13
\end{flushright}

\end{dedicatoria}

%Ambiente dos agradecimentos
\begin{agradecimentos}

Acima de tudo, agradeço a Deus. Sou grata pelo seu infinito amor, graça e sabedoria que me conduziram e fortaleceram, não somente durante a elaboração deste trabalho, mas em toda a caminhada. Obrigada Senhor por cada milagre e por estar comigo em todos os momentos, sem Ti nada seria possível. A Deus seja a honra e glória para todo o sempre!

Sou grata a toda minha família. Agradeço aos meus pais Odmir José e Maria Eliziane por cuidarem de mim, me incentivando e apoiando em orações. Agradeço ao Maxwell todo seu amor e carinho. Vocês são presentes de Deus em minha vida. 

Agradeço à Universidade Federal de Alagoas (UFAL), especialmente, ao Instituto de Computação (IC), por ter oferecido estrutura para realização do curso. A cada professor que transmitiu seus conhecimentos. À banca examinadora por avaliar meu trabalho. Um agradecimento especial ao professor Rodrigo Paes por suas ideias, contribuições e orientação.

Acredito que cada um dos que estiveram comigo, direta ou indiretamente, foram pessoas que Deus preparou para me ajudar e peço que Ele os abençoe.
Meus sinceros agradecimentos!

\end{agradecimentos}

%Ambiente do resumo e abstract
\begin{resumo}

Soft skills são características associadas a personalidade de um indivíduo.
Consideradas relevantes para compor o perfil de um profissional qualificado, elas melhoram o desempenho no trabalho.
Diante de sua importância, empresas de Tecnologia da Informação precisam entender quais soft skills são necessárias para cada papel no processo de desenvolvimento de software.
Além disso, durante o processo de contratação, essas empresas precisam identificar soft skills em candidatos a fim de descobrir quais deles possuem as características exigidas para os cargos disponíveis.
No entanto, a identificação de soft skills é uma tarefa difícil, pois exige conhecer um indivíduo e seu comportamento por um tempo. 
Normalmente também requer esforços como entrevistas e recomendações, tendo sido observada a falta de abordagens automáticas nesse contexto.
Esta dissertação propõe uma estratégia para minimizar o problema da identificação de soft skills.
Tal estratégia foca no papel do programador de software e tem como objetivo encontrar formas para identificar automaticamente soft skills de indivíduos nesse papel.
Para isso, propomos um conjunto de métricas que pontuam soft skills.
Coletamos essas métricas a partir de um juiz online, de acordo com o desempenho e atividades de usuários no sistema.
Para avaliar as métricas propostas, conduzimos um estudo empírico envolvendo 56 estudantes de cursos de programação.
Nossos resultados indicam que as métricas para identificar as soft skills Análise e resolução de problemas, Atenção a detalhes, Aprendizagem rápida e Persistência são satisfatórias.
Por outro lado, as métricas relativas às soft skills de Comunicação e Trabalho independente não alcançaram resultados significativos.

\posresumo

\textbf{Palavras-chaves}: Soft skills. Programador de software. Métricas
\end{resumo}

% --- resumo em inglês ---
\begin{resumo}[Abstract]
\begin{otherlanguage*}{english}

Soft skills are characteristics associated with an individual's personality.
They are relevant to professional qualification because they improve the performance at work.
Since they are important, Information Technology companies need to understand the soft skills to each role in software development process.
Additionally, during the hiring process these companies need to identify soft skills in candidates to find out which one of them have the required characteristics to fit the available jobs.
However, soft skills identification is a hard task because it takes time to know an individual's behavior and normally uses interviews or recommendations.
Therefore, we notice a lack of automatic approaches in this context.
This dissertation proposes a strategy to minimize the problem of soft skills identification.
The strategy focus on the role of software programmers and it aims to find ways to automatically identify soft skills of individuals in this role.
To do so, we propose a set of metrics that evaluate soft skills.
We collect the metrics from an online judge system, according to its users' performance and activities.
To evaluate the metrics, we conduct an empirical study regarding 56 students of programming courses.
Our results indicate that the metrics to identify Analytical and solving problems skills, Attention to details, Fast learning and Persistence are satisfactory.
On the other hand, Communication and Work independently skills did not reach significant results.

\posresumo

\textbf{Keywords}: Soft skills. Software programmer. Metrics
\end{otherlanguage*}
\end{resumo}

%Lista de ilustrações
\listailustracoes

%Lista de tabelas
\listatabelas

%Incluindo o Sumário
\sumario

%Inicia a numeração das páginas no texto
\elementostextuais

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                     Capítulos                        %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{chapters/introduction.tex}
\input{chapters/theoretical.tex}
%\input{chapters/strategy.tex}
\input{chapters/research.tex}
\input{chapters/concepts.tex}
\input{chapters/metrics.tex}
\input{chapters/evaluation.tex}
\input{chapters/results.tex}
\input{chapters/conclusion.tex}

%Fim dos elementos textuais
\postextual

\bibliography{bibliography}

\apendices

\input{appendix/tipi.tex}

\end{document}

\pdfbookmark